%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%
\begin{exoApp}{15}{1}[Probabilités et suites I]
	Un joueur débute un jeu vidéo et effectue plusieurs parties successives.
	On admet que :
	\begin{itemize}
		\item[$\bullet$] la probabilité qu'il gagne la première partie est de $0,1$ ;
		\item[$\bullet$] s'il gagne une partie, la probabilité de gagner la suivante est égale à $0,8$ ;
		\item[$\bullet$] s'il perd une partie, la probabilité de gagner la suivante est égale à $0,6$.
	\end{itemize}
	~\\
	On note, pour tout entier naturel $n$ non nul :
	\begin{itemize}
		\item[$\bullet$] G$_{n}$ l'évènement \og le joueur gagne la $n$-ième partie \fg{} ;
		\item[$\bullet$] $p_{n}$ la probabilité de l'évènement G$_{n}$·
	\end{itemize}
	~\\
	On a donc $p_{1} = 0,1$.

	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $p_{2} = 0,62$.
		\item Le joueur a gagné la deuxième partie. Calculer la probabilité qu'il ait perdu la première.
		\item Montrer que pour tout entier naturel $n$ non nul, $p_{n+1} = \frac{1}{5}p_{n} + \frac{3}{5}$.
		\item Déterminer l'expression de $p_n$ puis déterminer la limite de la suite $(p_n)$.
	\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
	\begin{enumerate}
		\item $(G_1, \overline{G_1})$ est un système complet d'événements. D'après la formule des probabilités totales :
		      $$p_2=\PP(G_2)=\PP(G_1\cap G_2)+\PP(\overline{G_1}\cap G_2)$$
		      Donc
		      $$p_2=0,1\times 0,8+(1-0,1)\times 0,6=0,08+0,54=0,62$$
		\item On cherche $\PP_{G_2}(\overline{G_1})$. Ainsi
		      $$\PP_{G_2}(\overline{G_1}) = \frac{\PP(G_2\cap \overline{G_1})}{\PP(G_2)}=\frac{0,9\times 0,6}{0,62}=\frac{27}{31}$$
		\item Soit $n$ un entier naturel non nul. $(G_n, \overline{G_n})$ forme un système complet d'événements. D'après la formule des probabilités totales :
		      $$p_{n+1}=\PP(G_{n+1})=\PP(G_n\cap G_{n+1})+\PP(\overline{G_n}\cap G_{n+1})$$
		      soit
		      $$p_{n+1}= p_n\times 0,8 + (1-p_n)\times 0,6 = 0,2p_n+0,6$$
		      et donc $$\boxed{\forall~n\in \N^*,~~p_{n+1}=\frac{1}{5}p_n+\frac{3}{5}}$$
		\item La suite $(p_n)$ est arithmético-géométrique. On pose la suite $v$ définie pour tout entier $n$ par
		      $$v_n=p_n-\frac{3}{4}$$
		      Alors, pour tout entier $n\geq 1$,
		      $$v_{n+1}=p_{n+1}-\frac{3}{4}=\frac{1}{5}p_n+\frac{3}{5}-\frac{3}{4}$$
		      donc
		      $$v_{n+1}=\frac{1}{5}\left(v_n+\frac{3}{4}\right)-\frac{3}{20}=\frac{1}{5}v_n$$
		      Ainsi, la suite $v$ est géométrique, de premier terme $v_1=p_1-\frac{3}{4}=-0,65$ et de raison $\frac{1}{5}$. \\Pour  tout entier $n\geq 1$, on a donc
		      $$v_{n}=-0,65\left(\frac{1}{5}\right)^{n-1}$$
		      et donc
		      $$\boxed{\forall~n\in \N^*,~~p_n=-0,65\left(\frac{1}{5}\right)^{n-1}+\frac{3}{4}}$$
		      Puisque $-1<\frac{1}{5}<1$, $$\lim_{n\rightarrow +\infty} \left(\frac{1}{5}\right)^{n-1}=0$$
		      et donc
		      $$\boxed{\lim_{n\rightarrow +\infty} p_n=\frac{3}{4}}$$
	\end{enumerate}
\end{correction}
